%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% (UE-KHOL-PMI), Frank Wagner
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{2019--2020 : Fondements des mathématiques 1, semestre d'automne}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/09/17

\subsection{Khôlle du 17 septembre 2019}

\subsubsection{Programme}
Révisions d'analyse : ordres et inégalités ; parité, dérivation, composition, études de fonction, surjectivité, injectivité. Récurrences, sommes et produits. Bases de logique et raisonnements.

\emph{5 septembre :} [Annexe A4, Chapitre 8.1] Techniques de démonstration: Démonstration directe, démonstration par cas. Démonstration par contraposée, démonstration par l'absurde. Récurrence (simple), récurrence avec initialisation à un entier relatif, récurrence double. Récurrence forte. Principe du contre-exemple minimal et descente infinie. Exemples. Notations pour la somme et pour le produit. Somme sur un rectangle, sur un triangle.

[Chapitre 8.1, Annexe A1] Somme des n premiers entiers naturels, somme arithmétique. n!, somme géométrique. Bases de logique. Propositions, connecteurs booléens (négation, conjonction, disjonction, implication, équivalence). Tables de vérité. Equivalences entre propositions par table de vérité. Lois de de Morgan. Exemples. Quantificateurs. Non-commutativité de quantificateurs différents, exemples. Négation d'un quantificateur.

\emph{11 septembre :} [Chapitre 4] Fonctions trigonométriques, fonctions trigonométriques réciproques, propriétés, périodicité. Fonctions hyperboliques, propriétés. Fonctions hyperboliques réciproques : dérivées, formules explicites.

[Annexe A2] Notions ensemblistes: Ensemble, appartenance, élément. Egalité entre deux ensembles. Exemples. L'ensemble vide. Non-existence de l'ensemble de tous les ensembles (hors programme). Intersection, réunion, différence de deux ensembles. Complément d'un ensemble (par rapport à un ensemble ambiant). Propriétés. Produit cartésien, ensemble de parties, ensemble des fonctions de X vers Y.



\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Formule de la dérivée d'une composition de fonctions. Application : retrouver la formule de la dérivée de l'inverse d'une fonction bijective.
\item Croissances comparées : \(\lim_{x\to 0} x\ln(x)\). Application : en déduire \(\lim_{y\to\infty} ye^{-y}\).
\item Somme des \(n\) premiers entiers, somme d'une suite géométrique.
\item Rappeler les lois de Morgan. Donner un expression logiquement équivalente à \(P\implies Q\) avec l'aide des opérateurs \(\land\) et \(\lor\). En déduire une expression de \(\lnot(P\implies Q)\).
\item Soient \(A,\,B\) des ensembles. Écrire avec des quantificateurs : \(A\subset B\), \(A=B\).
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

Cf. exercice 4 à 9 dans les \hyperlink{subsection.4.1}{Khôlles du 25/09/18}.

\begin{exo}
  Étudier les fonctions
  \[
  f:x\mapsto x\ln(x)-x+1,\qquad g:x\mapsto x^{1/x},\qquad h:x\mapsto \frac{-x^2}{(x-1)\sqrt{x^2+1}}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre les équations suivantes sur les domaines spécifiés :
  \[
  x\in\R^*_+,\, x^{\sqrt x}=(\sqrt x)^x ;\qquad x\in\R,\,\sqrt{(x+1)(x-4)}=\sqrt{x-7}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Calculer les sommes suivantes en fonction de \(n\) :
  \[
  \sum_{k=1}^n (-1)^kk^2,\qquad \sum_{k=-n}^n \frac{k}{1+k^2}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Pour \(n\in\N^*\), calculer \(S_n=\sum_{k=1}^n k\). Montrer que pour tout \(n\in\N^*\),
  \[
  S_n^2=\sum_{k=1}^n k^3.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(x\in\R\). Montrer l'équivalence entre les propriétés suivantes
  \begin{enumerate}
  \item \(x\not\in \Q\).
  \item \(\forall y\in\Q,\,x+y\not\in\Q\).
  \item \(\forall (p,q)\in \Z^2,\, qx-p\neq 0\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f:\R\to\R\) une fonction. Écrire les propositions suivantes en utilisant des quantificateurs, puis écrire leur négation
  \begin{enumerate}
  \item La fonction \(f\) est croissante.
  \item La fonction \(f\) ne s'annule pas.
  \item La fonction \(f\) est injective.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f:\R\to\R\) une fonction. Traduire les assertions suivantes en langage courant
  \begin{enumerate}
  \item \(\exists C\in\R,\,\forall x\in\R,\,f(x)=C\)
  \item \(\exists x_0\in\R,\,\forall x\in\R,\,(f(x)=0)\implies (x=x_0)\)
  \item \(\forall y\in\R,\,\exists x_0\in\R,\,\forall x\in\R,\, (f(x)=y)\implies (x=x_0)\)
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/09/24

\subsection{Khôlle du 24 septembre 2019}

\subsubsection{Programme}

\emph{18 septembre :} [Chapitre 4, Chapitre 9] Fonction asymptote en \(\pm \infty\) à une autre fonction. Asymptotes affines, paraboliques. Etude d'une fonction, table de variations. Exemple. Définition d'une relation sur un ensemble. Réflexivité, antiréflexivité, symétrie, antisymétrie, transitivité. Définition d'une relation d'équivalence, d'un ordre partiel, d'un ordre total. Majorant/minorant, éléments maximaux/minimaux d'une partie, maximum et minimum. Exemples. Non-comparabilité des éléments extrêmes, unicité du maximum/minimum.

[Annexe A4.2] Applications : Rappels, domaine, image. Restriction, composition, associativité de la composition. Image directe, image réciproque. Injectivité, surjectivité, bijectivité. Critère d'injectivité: \(f(x)=f(x')\) implique \(x=x'\). Caractérisation par inverse à gauche (injectivité), inverse à droite (surjectivité), inverse bilatéral = fonction réciproque (bijectivité). Propriétés: \(f\) et \(g\) injectifs/surjectifs implique \(g\circ f\) injectif/surjectif ; \(g\circ f\) injectif/surjectif implique \(f\) injectif/\(g\) surjectif.


\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Définition d'une relation, relation d'équivalence, relation d'ordre.
\item Définition d'un majorant, un élément maximal, un maximum. Exemples.
\item Définir l'injectivité, la surjectivité, la bijectivité. Exemples.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}


Cf. tous les exercices dans les \hyperlink{subsection.4.1}{Khôlles du 25/09/18}.

\begin{exo}
  Soit \(f:\N\to\N\) une fonction strictement croissante. Montrer que pour tout \(n\in\N\), \(f(n)\geq n\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((u_n)\) la suite définie par
  \[
  \left\{\begin{aligned}
  u_0&=2&&\\
  u_1&=3&&\\
  u_{n+2}&=3u_{n+1}-2u_n && \text{pour tout }n\in\N.
  \end{aligned}\right.
  \]
  Déterminer une expression de \(u_n\) en fonction de \(n\).
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère la fonction \(f:\R\to\R,\,x\mapsto \sqrt{x^2+x+1}\). Étudier la fonction. Calculer \(\lim_{x\to+\infty}f(x)-x\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer les \(x\in\R\) tels que 
  \begin{enumerate}
  \item \(\exp(x)\geq 1+x\),
  \item \(\ln(1+x)\leq x\),
  \item \(\sin(x)\geq x\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer le domaine de définition de \(g\circ f\), où \(f(x)=1+\frac{3}{x-5}\) et \(g(y)=\sqrt y\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Calculer les sommes suivantes
  \[
  \sum_{1\leq i,j\leq n} (i+j),\quad\sum_{1\leq i\leq j\leq n}(j+1),\quad \sum_{1\leq i\leq j\leq n} (-1)^{i+1}j.
  \]
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/10/01

\subsection{Khôlle du 1er octobre 2019}

\subsubsection{Programme}

\emph{25 septembre :} [Chapitre 9] Ordres totaux. Équivalence maximum = élément maximal et minimum = élément minimal. Borne supérieure/inférieure. Le corps ordonné des réels : axiomes d'un corps, d'un corps ordonné, exemples. Caractérisation de la borne supérieure. Axiome de la borne supérieure. La droite numérique achevée. Intervalles. Archimédianité de \(\R\), et densité de \(\Q\) dans \(\R\).

[Chapitre 8.2] Cardinal d'un ensemble fini. Calcul du cardinal d'une réunion, d'un produit. Principe des tiroirs.

\emph{2 octobre :} [Chapitre 10, Chapitre 8.2 et Chapitre 2]


\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Qu'est-ce qu'un ordre ? Qu'est-ce qu'un ordre total ? Exemples d'un ordre total, d'un ordre non total.
\item Définition de la borne supérieure. Axiome de la borne supérieure et caractérisation séquentielle. Et sur \(\Q\) ? Exemples.
\item Définition du cardinal d'un ensemble fini, principe des tiroirs. Application : montrer que sur un ensemble de 8 personnes, au moins deux sont nées le même jour de la semaine.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

Cf. les exercices dans les \hyperlink{subsection.4.2}{Khôlles du 08/10/18}.

\begin{exo}
  On considère les fonctions
  \[
  f=\left.\sin\right\vert_{[-\pi/2,\pi/2]}\quad\text{et}\quad g=\left.\cos\right\vert_{[0,\pi]}.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que le graphe de \(f\) s'obtient du graphe de \(g\) grâce à une symétrie d'axe \(x=\pi/4\).
  \item En déduire que le graphe de \(\arcsin=f^{-1}\) s'obtient du graphe de \(\arccos=g^{-1}\) grâce à une symétrie à préciser.
  \item En conclure que pour tout \(x\in[-1,1]\),
    \[
    \arcsin(x)+\arccos(x)=\frac{\pi}{2}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Simplifier les fonctions suivantes après avoir étudié leur domaine de définition :
  \[
  f(x)=\cos(2\arccos(x)),\quad g(x)=\cos(\arccos(2x)), \quad h(x)= \cos(2\arctan(x)).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Exprimer, pour \(\theta\in\R\), \(\cos(3\theta)\) comme un polynôme en \(\cos(\theta)\). En déduire une expression de 
  \[
  \cos(3\arccos(x)).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre l'équation suivante, d'inconnue \(x\in\R\) :
  \[
  \cos^4(x)+\sin^4(x)=1.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Établir une condition nécessaire et suffisante sur \((a,b)\in\R^2\) pour que le système suivant, d'inconnues \((x,y)\in\R^2\), admette une solution.
  \[
  \left\{\begin{aligned}
  \cosh(x)+\cosh(y)&=a, \\
  \sinh(x)+\sinh(y)&=b.
  \end{aligned}\right.
  \]
  \emph{Indication : on pourra poser \(X=e^x\) et \(Y=e^y\), puis montrer que \(X\) et \(Y\) sont les deux racines d'un polynôme de degré 2.}
\end{exo}

\begin{exo}
  Expliquer clairement pourquoi le raisonnement suivant est erroné.

  \og
  On considère, pour \(n\in\N^*\), la propriété \(\mc P(n)\) : \emph{\og \(n\) points quelconques de \(\R^2\) sont toujours alignés. \fg}
  La propriété est évidemment vraie pour \(n=1\) et \(n=2\).

  Supposons que \(\mc P(n)\) est vraie pour un certain \(n\geq 2\). Soient alors \(n+1\) points de \(\R^2\), \(A_1,\,A_2,\dots,A_{n+1}\). D'après l'hypothèse de récurrence, \(A_1,\,A_2,\dots, A_n\) sont alignés sur une droite \(\mc D\), et, de la même manière, \(A_2,\dots,A_{n+1}\) sont alignés sur une droite \(\mc D'\).
  Or, \(\mc D\) et \(\mc D'\) contiennent toutes les deux les points \(A_2\) et \(A_n\), elles sont donc égales. Par conséquent, \(A_1,\, A_2,\dots,A_{n+1}\) sont alignés sur \(\mc D=\mc D'\).

  On a donc établi l'hérédité, et d'après le principe de récurrence, la propriété \(\mc P(n)\) est vraie pour tout \(n\geq 1\).
  \fg
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/10/07

\subsection{Khôlle du 7 octobre 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{2 octobre :} [Chapitre 10] Suites réelles : définition, exemples. Suites (strictement) croissantes/décroissantes, constantes, suites majorées, minorées, bornées. Opérations sur les suites : somme, produit scalaire, produit. Convergence d'une suite, limite. Opérations sur les limites (somme, produit, réciproque, produit scalaire). Inégalités sur les suites, théorème des gendarmes. Suites divergentes vers \(\infty\) ou \(-\infty\) ; opérations sur les limites dans la droite réelle achevée.

[Chapitre 8.2 et Chapitre 2] Calcul du cardinal d'un ensemble de fonctions, d'un ensemble de parties. \(p\)-listes, \(p\)-arrangements, \(p\)-parties. Coefficients binomiaux, triangle de Pascal. Les nombres complexes : motivation par la formule de Cardano d'une racine d'une équation de troisième degré. Construction de \(\C\) en munissant \(\R^2\) d'une loi additive et d'une loi multiplicative. Forme algébrique d'un nombre complexe, partie réelle, partie imaginaire. Représentation d'Argand. Conjugaison complexe, module.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Théorème des gendarmes.
\item Avec des quantificateurs : \(\lim_{n\to\infty}u_n=l\). Donner un exemple de suite non croissante et non décroissante.
\item Combien de \(p\)-parties dans un ensemble à \(n\) éléments ? Combien de sous-ensembles d'un ensemble à \(n\) éléments ?
\item Injectivité, surjectivité, bijectivité entre ensembles finis, propriétés et applications élémentaires.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Soit \(x\in\R\). 
  \begin{enumerate}
  \item Exprimer \(\cosh(3x)\) comme un polynôme en \(\cosh(x)\).
  \item Exprimer \(\cosh^4(x)\) en fonction de \(\cosh(4x)\) et \(\cosh(2x)\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(p\in\Z\). Montrer que \(3\) divise \(p^2\) si, et seulement si, \(3\) divise \(p\). En déduire que \(\sqrt3\) est irrationnel.
\end{exo}

\begin{exo}
  Étudier (domaines de définition, périodicité, continuité) et tracer le graphe des fonctions \(\arcsin\circ\sin\) et \(\sin\circ\arcsin\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Étudier la fonction \(f\) définie, lorsque cela a du sens, par
  \[
  f(x)= \frac{\arcsin(\sqrt x)}{\sqrt x}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère la fonction \(f\), définie sur \([\pi,2\pi]\) par \(f(x)=\cos(x)\). Montrer que \(f\) réalise une bijection sur un ensemble à préciser, puis exprimer \(f^{-1}\) à l'aide de la fonction \(\arccos\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Expliquer clairement pourquoi le raisonnement suivant est erroné.

  \og
  On montre que \(1\) est le plus grand entier naturel strictement positif.

  \emph{Analyse : } Supposons que \(n\in\N^*\) est le plus grand élément de \(\N^*\). Comme \(n^2\in\N^*\), on en déduit que, nécessairement, \(n^2\leq n\).

  \emph{Synthèse : } Pour tout entier \(n>1\), on a \(n^2>n\). Par conséquent, \(1\) est le seul entier qui vérifie \(1^2\leq 1\), c'est donc le plus grand entier.
  \fg
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/12/03

\subsection{Khôlle du 3 décembre 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{20 novembre :} [Chapitres 11] Précisions sur la domination, la prépondérance (négligeabilité) et l'équivalence. Equivalents usuels. Continuité globale, préservation par combinaison linéaire, valeur absolue, produit et composition. Continuité uniforme. Exemples. Préservation par combinaison linéaire, valeur absolue et composition. Théorème de Heine: Une fonction continue sur un segment est uniformément continue. Théorème des valeurs intermédiaires. Théorème du maximum: une fonction continue sur un segment atteint un maximum. L'image d'un intervalle/ségment par une fonction continue est un intervalle/ségment. Théorème de la bijection pour les fonctions continues strictement monotones.

[Chapitre 21] Polynômes: définition, degré, terme dominant, coefficient dominant, valuation. Propriétés \(\deg(P+Q)\leq \max(\deg P, \deg Q)\), \(\deg(PQ) = \deg P + \deg Q\), \(\val(P+Q)\geq\min(\val P, \val Q)\), \(\val(PQ)=\val P + \val Q\). Intégrité: \(PQ=0\) implique \(P=0\) ou \(Q=0\). Composition de polynômes. Polynômes associés, division euclidienne. Diviseurs communs, algorithme d'Euclide pour les polynômes, pgcd. Identité de Bézout pour les polynômes, coefficients de Bézout.

\emph{27 novembre :} [Chapitre 12] Dérivation : taux d'accroissement, dérivée en un point (à gauche, a droite), sur un intervalle, fonction dérivée. Interprétation géométrique. Développement limite à l'ordre 1 d'une fonction dérivable. Dérivable implique continue. Opérations sur les dérivées : dérivée d'une combinaison linéaire, d'un produit, de la réciproque multiplicative, d'un quotient. Dérivation de fonctions composées et de la fonction réciproque. Théorème de la bijection dérivable. Extremum d'une fonction dérivable, théorème de Rolle. Théorème des accroissements finis (TAF). Dérivée bornée implique Lipschitzienne.

[Chapitre 21] Exemple d'un calcul de l'algorithme d'Euclide et des coefficients de Bézout. Schéma de Horner. Fonction polynomiale \(P^*\) associé à un polynôme \(P\); injectivité de la fonction \(P\mapsto P^*\) pour un corps infini, contre-exemple pour le corps à deux éléments. Racines (zéros) d'un polynôme, caractérisation par la divisibilité de \(P\) par \(X-\alpha\). Un polynôme non-nul de degré \(d\) a au plus \(d\) racines. Racines multiples, caractérisation. Polynôme dérivé, dérivée d'une combinaison linéaire, d'un produit, d'une composée de polynômes. Dérivés successives, formule de Leibniz.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Plus grand commun diviseur pour les polynomes, identité de Bézout
\item Définition de la continuité, de la dérivabilité
\item Théorème des accroissements finis, théorème de Rolle
\item Résoudre l'équation \(z^{100}=-1\).
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Étudier la convergence de la suite
  \[
  u_n=\frac{10^n}{n!}.
  \]
\end{exo}


\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que, lorsque \(x\to 0\),
    \[
    \frac{1}{1-x}-1=x+o(x).
    \]
  \item Soit \(n\in\N\). Montrer que, lorsque \(x\to 0\),
    \[
    \frac{1}{1-x}=\sum_{k=0}^n x^k+o(x^{n}).
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}


\begin{exo}
  Soit \(n,p\in\N\). Calculer
  \[
  \sum_{\omega\in \mc U_n}\omega^p.
  \]
\end{exo}


\begin{exo}
  Soit \(\omega=e^{2i\pi/7}\). On pose \(A=\omega+\omega^2+\omega^4\) et \(B=\omega^3+\omega^5+\omega^6\).
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \(\overline{A}=B\).
  \item Montrer que la partie imaginaire de \(A\) est positive. \textit{Indication :  \(\sin\frac{2\pi}7-\sin\frac{\pi}7 >0\).}
  \item Montrer que \(A+B=-1\) et que \(AB=2\). En déduire que les valeurs de \(A\) et de \(B\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Déterminer les similitudes \(f\) qui vérifient \(f^3=id\).
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère le quadrilatère \(ABCD\) dont les sommets ont pour affixe \(a,\,b,\,c,\) et \(d\), respectivement. On suppose que
  \[
  \left\{\begin{aligned}
  a+c&=b+d,\\
  a+ib&=c+id.
  \end{aligned}\right.
  \] 
  Montrer que \(ABCD\) est un carré.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
